\subsection{Programación orientada a Aspectos}

	La programación orientada a aspectos (POA) es un paradigma de programación cuya
	intención es permitir una adecuada modularización de las aplicaciones
	y posibilitar una mejor separación de conceptos. Ganando expresividad,
	disminuyendo la dispersión del código asociado a un concepto y haciendo que
	las implementaciones resulten más comprensibles, adaptables y reutilizables.


\subsubsection{Definición de un Aspecto}
	Según el trabajo seminal de Gregor Kiczales y otros, un aspecto es 
	``una unidad modular que se disemina por la estructura de
	otras unidades funcionales. Los aspectos existen tanto en la etapa de
	diseño como en la etapa de implementación. Un aspecto de diseño es
	una unidad modular que se entremezcla en la estructura de otras partes
	del diseño. Un aspecto de programa o de código es una unidad modular
	del programa que aparece en otra unidades del programa.'' \cite{Kicz97a}

	\bigskip
	
	Un aspecto es la unidad básica de construcción en la POA, debido a que permite
	modularizar los conceptos transversales o \emph{cross-cutting concern} presentes en una aplicación.
	
	En palabras simples un aspecto puede ser definido como: ``La encapsulación y
	modularización de un \emph{cross-cutting concern}''. Por ejemplo
	\emph{Loggin}, \emph{Profiling}, entre otros.
	
	
	La definición de un aspecto se basa en los conceptos de: {\bf \emph{Join
	Point}}, {\bf \emph{ Point Cut}} y {\bf \emph{ Advice}}.
	
	\begin{quote}
	
	\begin{description}
		\item[\emph{Join Point}] Un \emph{Join Point} puede ser definido como un punto
		de interés en el código, como por ejemplo: la instanciación de una clase, el manejo de una
		excepción, una llamada a un método, el retorno de un método, la asignación a variable de instancia, etc.
		
		\item[\emph{Point Cut}] Un \emph{Point Cut} es un predicado o condición para la aplicación de un aspecto.
		 Contiene uno o varios \emph{Join Point} que exponen el contexto de ejecución de dichos \emph{points}.
		
		\item[\emph{Advices}] Y por último los \emph{Advices}, éstos pueden definirse
		como: acciones que se ejecutan en cada \emph{Join Point} dentro de un mismo
		\emph{Point Cut}, estas acciones se traducen en rutinas o fragmentos de
		código.
	
	\end{description}
	\end{quote}
	
	
