\section{Introducción}

En la construcción de aplicaciones de software, habitualmente se propone
aislar las tareas relacionadas con la interacción con el usuario y construir
componentes específicos que resuelvan esta problemática. 
De ésta manera, se diferencian en la aplicación componentes que se ocupan de la
interfaz de usuario (UI) y otros que modelan la lógica del dominio. 
Esto se hace con el objetivo de minimizar el impacto de la UI sobre estos
últimos, para lograr una mayor flexibilidad y mantenibilidad del sistema.

Existen múltiples estrategias para resolver la comunicación entre los componentes
responsables de la UI y los que modelan la lógica del dominio, sin embargo
muchas de estas estrategias se basan en tareas realizadas manualmente por
parte del programador. Si bien estas tareas son simples, requieren de grandes
cantidades de código repetitivo que suelen ser una fuente de errores e
incrementan los costos del mantenimiento del sistema.

\medskip

Este trabajo tiene por objetivo automatizar dos tareas comunes en el
desarrollo de interfaces de usuario, focalizando en aplicaciones construidas
siguiendo el paradigma orientado a objetos.

La primera de estas tareas es el traspaso de datos entre los objetos del dominio
y los componentes de la vista, en el contexto de la creación de interfaces de
usuario siguiendo el patrón \emph{MVC}.
 
La segunda tarea es proveer un mecanismo que permita deshacer cambios que se
hubieran realizado como parte de una operación que se comenzó y que no se puede
o no se desea finalizar.
En el contexto de la programación orientada a objetos, estas operaciones son
modificaciones en el estado de un objeto.
Por ejemplo, si un usuario cancela una operación desde
la interfaz o si se produce una excepción durante la ejecución, la aplicación
debe garantizar que todos los objetos afectados se devuelvan al estado que
tenían antes de comenzar la operación inconclusa.

\medskip 

En este trabajo se propone una posible solución a estos problemas, basada en
\emph{programación orientada a aspectos}.
Un primer aspecto, llamado \emph{Observable}, permite que, en forma
transparente, los objetos de dominio disparen eventos al ser modificados.
De esta forma la interfaz de usuario puede actualizarse y reflejar esos
cambios en forma automática.

Un segundo aspecto, llamado \emph{Transaccional}, automatiza la
cancelación de una operación, garantizando que todos los objetos quedan en el
mismo estado en el que estaban antes de comenzar. 
Esto permite que las modificaciones a los objetos del dominio se realicen
en forma \emph{transaccional}, en particular respetando las propiedades de
\emph{atomicidad}, \emph{consistencia} y \emph{aislamiento}.

Para desarrollar los aspectos Observable y Transaccional, se construyó una
herramienta llamada \emph{Aspects for Pure Objects} (APO).
APO es una herramienta que permite crear aspectos fácilmente siguiendo los
conceptos de la programación orientada a aspectos. APO fue creado para abstraer
los conceptos fundamentales y complejos del framework \emph{Javassist}
\cite{chiba00loadtime}.

Para mostrar la posibilidad de componer los aspectos Observable y Transaccional
se los integró en una extensión del framework \emph{Arena}.
Arena es un framework educativo para la creación de interfaces de usuario.
Las extensiones desarrolladas en el marco de este trabajo han sido incorporadas
a la última versión del Arena que ya está siendo utilizada en la materia de
Construcción de Interfaces de Usuario de la Universidad Nacional de Quilmes,
entre otras.

\bigskip

\noindent \textbf{Este trabajo consta de las siguientes secciones:}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Contexto}\\
		En la Sección \ref{Context} se introducen algunos de los conceptos básicos que
		son necesarios para la compresión del trabajo.
	\item \textbf{Estado del Arte}\\
		En la Sección \ref{StateOfTheArt} se describen las estrategias más comunes
		utilizadas actualmente en la industria para solucionar los problemas abordados
		en este trabajo.
	\item \textbf{Objetivo y Solución}\\
		La Sección \ref{Objective} detalla el objetivo de este trabajo y la Sección
		\ref{Solucion} describe la estrategia propuesta para alcanzarlo.
	\item \textbf{Implementación y Ejemplo}\\
		Las Secciones \ref{Implementacion} y \ref{Example} describen la
		implementación de la herramienta y proveen ejemplos de utilización de la misma.
	\item \textbf{Conclusiones y Trabajo futuro}\\
		En las Secciones \ref{Conclusions} y \ref{Futurework} se detallan las
		conclusiones del trabajo y y posibles caminos para continuarlo.
	\item \textbf{Configuración e instalación}\\
		La Sección \ref{Configuracion} provee las instrucciones necesarias para poder instalar 
		y utilizar las herramientas desarrolladas en este trabajo. 
\end{itemize}
